% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{学習者間の教え合い活動を支援するシステム} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832083} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{高井 真美} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832083PT@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年6月30日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    学習者間の教え合いは教える側と教わる側双方の理解が促進されるが，質の低い教え合いが見られることがある．そこで学習者同士の教え合いによって双方の理解度が向上する活動を支援するシステムを開発することを検討している．今回は教え合い活動の中で起こりうる課題がどのような要因で引き起こされているのかを検討し，それらを解決するためにシステムとしてどのような機能を実装すべきかについて挙げた．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{教え合い，説明方略}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
学習者同士が教え合いを行うことによって，教える側と教わる側の双方に教え合った内容について理解が促進されるという効果がある．
しかし深谷らは，学習者の問いが「なぜ」といった情報の関連づけではなく一問一答形式などの「なに」といった断片的な知識や解法の手続きに焦点化されたものになっていることや，教え手側が聴き手側の理解状態に配慮しないまま一方的な説明をするだけといった質の低い教え合いが確認されたことを述べている\cite{深谷2016}．深谷らは，質の低い教え合いは学習者の持つ不適切な教授--学習スキーマによるものと考えた．

このように学習者間の教え合いの中で起こる問題を解決し，「有機的に関連づけられた情報」を教え手と聴き手が相互的に」教えあうことのできる質の高い教え合い活動を支援するシステムを検討している．

\section{先行研究について}
益川\cite{益川1999}は，学習過程で互いの考えを容易に共有することで質の高い教え合いを促進するため，「ReCoNote」と呼ばれる協調学習支援ノートシステムを開発した．RecoNoteは自身がシステム上のノートに書き込みを行い，他者の記録したノートや授業資料とリンクを作成して情報の関連づけを行うシステムである．
このシステムの活用により，大学の授業の中で行われるジグソー法を利用したグループ活動において，資料の閲覧，話し合い活動，レポートのまとめ作業について支援を行うことができたと述べている．

先行研究と本システムでは，学習記録を電子的に行い，共有する仕組みは類似しているが，使用場面，学習の記録形式，記録の結びつき方が異なる．


\section{前回からの進捗}
学習者間の教え合いの中で行われるやり取りの中で起こりうる問題の解決策と，システムとしてどのような機能を実装すべきかについて検討した．

\subsection{教え合い活動で起こりうる課題と解決策}
学習者間での教え合い活動で起こりうる課題は以下の通りである．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 疑問点の分解や外化ができない，所謂「何がわからないのかわからない」といった状況の場合がある．\label{gaika}
    \item 課題に対しての教え合いの場合，答えを教えるだけになってしまうことがある．\label{kotae}
    \item 教える側が一方的な説明を行ってしまい，教わる側はそれを聴くだけになってしまう．\label{ippou}
    \item  協同学習をする意図で教え合いを行わない場合，教え合いを行うペア，またはグループが固定される．\label{kotei}
\end{enumerate}

このような課題が起こる要因について以下に挙げる．


    \ref{gaika}について，三宅\cite{三宅1999}はメモによる外化は思考過程の断片としてその場において役に立つが，文章として完成されたものの方が参照されやすいとした．学習記録は情報の断片から文章へ段階的に変化させることで，外化し吟味をすることが求められる．

    \ref{kotae}について，深谷らは生徒らは「断片的知識/解法手続き」を「教え手の生徒から一方的に教えるという誤ったスキーマを持っており，「なぜ」，「そもそも」といった「有機的に関連づけられた情報」を「教え手と聴き手が相互的に」教えあうことがされていないことが問題であるとした．

    \ref{ippou}について，深谷らは教授─学習スキーマに基づいて教え手が一方的に説明するのではなく聴き手の理解を確認するよう強調したにも関わらず，十分な効果が見られなかった．日常的なコミュニケーションにおいて話し手が聴き手に説明を求めたり，話された内容を聴き手が再度繰り返したりすることは冗長で失礼だと考えられているため，効果が得られなかったと考察している．

    \ref{kotei}について，岩本\cite{岩本2012}はグループ編成の仕方が課題に取り組む意欲に与える影響を調査した．その中で行ったアンケートで，生徒が「グループは仲の良いもの同士」で「男女別に」編成したいと考えていることが明らかになっている．通常授業や授業時間外で教え合い活動が行われる場合，教師がグループ編成を行うわけではないのでメンバーが固定される可能性がある．

以上の要件から，現在実装することを検討しているシステムの機能を挙げる．
\begin{itemize}
    \item 学習記録はメモ程度の簡便なものと，理解したこと・疑問点などの項目別に分けられたものを用意し，使い分けができるようにする．これは\ref{gaika}を解決する．
    \item あらかじめ返信用のテンプレートを用意し，それに沿って質問や説明が行えるようにする．これは\ref{kotae}を解決する．
    \item 教える側の連投でなく，教わる側が必ず返信するようにし，理解確認を行う．これは\ref{ippou}を解決する．
    \item 学習記録や教え合い活動のやりとりは教えた・教わった関係性に関わらずシステム上で一部を除き全体公開し，共有する．これは\ref{kotei}を解決する．
    \item ユーザーは匿名形式でシステムを利用できるようにする．これは\ref{kotei}を解決する．
\end{itemize}

\subsection{先行研究との比較}
先行研究の「ReCoNote」と本システムの類似点と相違点について述べる．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 使用する場面\\「ReCoNote」は授業内で指定された複数人でグループ活動を行う際に用いられることを想定しているが，本システムはグループ活動授業ではなく，通常の授業の内容について理解を深めたり，授業外の内容を学習することに利用したりすることを想定している．このため実名でのやりとりや，授業を行う教師が授業資料をシステム上に用意する必要はない．
    \item 学習記録機能\\「ReCoNote」と本システムは学習内容を電子的に記録することが共通している．「ReCoNote」の記録方法はタイトルと本文を記入する形式であるが，本システムの記録方法は教え合いのための自身の学主内容に対する認識を整理するために複数の入力形式を設ける．
    \item 記録の共有と結びつき\\「ReCoNote」と本システムは他者の学習記録を閲覧できることが共通している．しかし，「ReCoNote」の相互リンク機能は自分の学習記録の一つに必要な情報を直接参照したり，関連があるものを結びつける一方，本システムは教え合いを行った事柄1つをまとめて結びつきを発生させる．何を教え，何を教わったかを参照できるようにし，さらに同じ事柄について教え合いを行った別のユーザーとも紐付けし，自分と他者の思考に共通点や相違点を見出して理解を深めることを目指す．
\end{enumerate}



\section{今後の課題}

システムに具体的にどのような機能を実装するかについて，先行研究との比較を行いながらさらに検討し，設計を行う．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}